\textbf{Ejemplo 3}\\
Una fabrica produce actualmente en forma manual 1.000 unidades de un determinado artículo, para ello utiliza artesanos a los cuales les paga  COP 8'400.000 al año y, es costumbre que cada año se les aumente el sueldo en aproximadamente un 20\%. El precio de venta de cada artículo es de  COP 9.000 y se estima que este precio podrá ser aumentado todos los años en un 21\%. Ahora se ha presentado la oportunidad de adquirir una máquina a un costo de  COP 10.000.000 con una vida útil de 5 años; un valor de salvamento de  COP 2.000.000 la cual requiere de 2 técnicos para su operación, el sueldo anual de cada uno de los técnicos puede ser de  COP 600.000 con aumentos anuales de sueldo del 20\% ¿Cuál de las dos alternativas es mejor suponiendo que la tasa del inversionista es del 30\%?\\


%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 3 %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCIÓN QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas \end{flushleft}
	\begin{longtable}[H]{|C{0.3\linewidth}|C{0.3\linewidth}|C{0.3\linewidth}|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		$R_{1} =  COP 900.000 $   & $R_{2} =  COP 8'400.000 $ & $i=0.3pav$\\ 
		$g_{1} =  0.21 $ & $g_{2}=  0.2 $ & $n=5pav$ \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES


		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Asignación período focal}}   \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|} {$pf = 0 pav$} \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
  		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
  
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.3]{9_Capitulo/ejemplos/3/Capitulo9Ejercicio3.pdf} }   \\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA



		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$\sum F_{n}(1+i)^{-n} $\hspace{0.3cm} \textit{Valor presente neto}} \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VPN_{A} = \frac{9[(1+0.21)^{5}(1+0.3)^{-5} -1]}{0.21-0.3} - \frac{8.4[(1+0.2)^{5}(1+0.3^{-5} -1)]}{0.2-0.3}$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VPN_{A} =  COP 2'437.836$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VPN_{B} = \frac{9[(1+0.21)^{5}(1+0.3)^{-5} -1]}{0.21-0.3} + 2(1.3)^{-5} - \frac{1.2[(1+0.2)^{5}(1+0.3^{-5} -1)]}{0.2-0.3}$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VPN_{B} =  COP 16'723.756$} \\ \hline

		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|c|}{La decisión correcta es comprar la máquina.}  \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
